**哆啦A夢角色列表**為《[哆啦A夢](../Page/哆啦A夢.md "wikilink")》所有相關作品（包括[漫画](../Page/漫画.md "wikilink")、[電視動畫及真人化版本](../Page/電視動畫.md "wikilink")）的登場角色介紹，另日本以外地區的配音員資訊均以[朝日電視台版本為主](../Page/朝日電視台.md "wikilink")。

## 主要角色

  -

<!-- end list -->

  - [日本](../Page/日本.md "wikilink")[配音員](../Page/配音員.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    [日本電視台版本](../Page/日本電視台.md "wikilink")：[富田耕生](../Page/富田耕生.md "wikilink")→[野澤雅子](../Page/野澤雅子.md "wikilink")
    [朝日電視台版本](../Page/朝日電視台.md "wikilink")：[大山羨代](../Page/大山羨代.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[水田山葵](../Page/水田山葵.md "wikilink")（2005年4月至今）
    黃色哆啦A夢：[高橋和枝](../Page/高橋和枝.md "wikilink")→[橫山智佐](../Page/橫山智佐.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 香港配音員：[林保全](../Page/林保全.md "wikilink")（1980年—1990年、1993年—2015年1月）、[郭立文](../Page/郭立文.md "wikilink")（代理，1991年至[大雄的平行西遊記](../Page/大雄的平行西遊記.md "wikilink")）→[黃昕瑜](../Page/黃昕瑜.md "wikilink")（2015年7月至今）
  - 台灣配音員：

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：[林芳雪](../Page/林芳雪.md "wikilink")（1994年—1996年）→[邱佩轝](../Page/邱佩轝.md "wikilink")（1997年—1999年）、[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")（巨童文化VCD）、[李明幸](../Page/李明幸.md "wikilink")（錄影帶）、[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")（[電影版](../Page/哆啦A夢電影作品.md "wikilink")）
    哆啦A夢版本：[陳美貞](../Page/陳美貞.md "wikilink")（1999年9月至今，全系列）

<!-- end list -->

  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    叮当版本：[团团](../Page/张琳_\(配音演员\).md "wikilink")
    阿蒙版本\[1\]：[董浩](../Page/董浩.md "wikilink")→[张璐](../Page/张璐_\(配音演员\).md "wikilink")→[刘纯燕](../Page/刘纯燕.md "wikilink")
    哆啦A夢版本：[张丽敏](../Page/张丽敏.md "wikilink")（中央电视台少儿频道《动漫世界》播映、剧场版《太阳王传说》《银河特快》等）、[李晔](../Page/李晔_\(配音员\).md "wikilink")（[上海李曄版](../Page/上海.md "wikilink")）、[曾丹](../Page/曾丹.md "wikilink")（2006年—2008年，电影版）、刘纯燕（[哆啦A梦：伴我同行](../Page/哆啦A梦：伴我同行.md "wikilink")、2018年电影版）、[山新](../Page/山新.md "wikilink")（2016年—2017年，电影版）、[梁颖](../Page/梁颖.md "wikilink")（[广东](../Page/广东.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - [美國配音員](../Page/美國.md "wikilink")：Mona Marshall
  - 真人版演員：[尚·連奴](../Page/尚·連奴.md "wikilink")（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    喜歡的食物：[銅鑼燒](../Page/銅鑼燒.md "wikilink")
    漫畫版和動畫版初登場：第一回。
    2112年9月3日出產於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京的松芝工廠](../Page/東京.md "wikilink")，[22世紀的藍色貓型機器人](../Page/22世紀.md "wikilink")。
    體色原是黃色，因為失去原生的耳朵（被機器[鼠咬掉](../Page/鼠.md "wikilink")），後來成了藍色的原因有兩個設定：《[哆啦A夢百科](../Page/哆啦A夢百科.md "wikilink")》提及是被機械老鼠吃掉耳朵後而嚇成藍色；《[2112年哆啦A夢的誕生](../Page/2112年哆啦A夢的誕生.md "wikilink")》則是耳朵不見，被當時的女友哆啦咪子取笑，本想喝元氣之素提振精神，卻誤喝下悲劇之素，結果大哭三天到把外層的漆都哭掉，顯現底下原本的底色藍色。
    喜歡吃銅鑼燒。弱點是害怕老鼠。常被人以為是[狸貓](../Page/狸貓.md "wikilink")，引起哆啦A夢的不滿。
    在機器貓工廠是公認最後一名，原因是一次打雷把多啦A夢的一顆螺絲打掉，後因世修不小心觸碰電視拍賣的購買按鈕，使多啦A夢有了雇主；並為了改變野比世修的高祖父—野比大雄的未來，因此前往過去照顧10歲的大雄，以改變野比家未來的命運。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [日本配音員](../Page/日本.md "wikilink")：[太田淑子](../Page/太田淑子.md "wikilink")（1973年）→[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）、[丸山裕子](../Page/丸山裕子.md "wikilink")（1979年7月替代）→[大原惠](../Page/大原惠.md "wikilink")（2005年3月—）

<!-- end list -->

  -
    幼兒期：[大本真基子](../Page/大本真基子.md "wikilink")（2000年）→[門脇舞以](../Page/門脇舞以.md "wikilink")（2005年3月）
    成年期：[鹽屋浩三](../Page/鹽屋浩三.md "wikilink")（1984年11月）→[廣森信吾](../Page/廣森信吾.md "wikilink")（1987年—1990年）→[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")（2000年—2004年）→[大川透](../Page/大川透.md "wikilink")（2005年3月）→[堀秀行](../Page/堀秀行.md "wikilink")（2006年）→[大原惠](../Page/大原惠.md "wikilink")（電視新版本，大雄的結婚前夜）→[妻夫木聰](../Page/妻夫木聰.md "wikilink")（STAND
    BY ME 哆啦A夢）

<!-- end list -->

  - [香港配音員](../Page/香港.md "wikilink")：[曾慶珏](../Page/曾慶珏.md "wikilink")（1982年—1992年）→[盧素娟](../Page/盧素娟.md "wikilink")（1992年—2006年）→[曾慶珏](../Page/曾慶珏.md "wikilink")（2006年—2007年）→[陸惠玲](../Page/陸惠玲.md "wikilink")（2007年—）／[劉昭文](../Page/劉昭文.md "wikilink")（成人，2005年版)
    , [黎景全](../Page/黎景全.md "wikilink")（成人，電影版)
  - [台灣配音員](../Page/台灣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：[靳東美](../Page/靳東美.md "wikilink")（1994年—1996年）→[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")（1997年—1999年、巨童文化VCD）、[汪世瑋](../Page/汪世瑋.md "wikilink")（錄影帶）、[李映淑](../Page/李映淑.md "wikilink")（電影版）
    哆啦A夢版本：
      -
        1979年版：[楊凱凱](../Page/楊凱凱.md "wikilink")、[姚敏敏](../Page/姚敏敏.md "wikilink")（短期代理）、[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")（成年期）
        2005年版：[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（第1集至第52集）→[劉凱寧](../Page/劉凱寧.md "wikilink")（第53集至第208集）→[林筱玲](../Page/林筱玲.md "wikilink")（第209集至今）、[宋克軍](../Page/宋克軍.md "wikilink")（送給靜香禮物的是大雄）→[李世揚](../Page/李世揚.md "wikilink")（大雄一百分
        25年後的大事件）
        電影版：楊凱凱、劉如蘋（2006年首映版及2008年）、[陶敏嫻](../Page/陶敏嫻.md "wikilink")（2009年及2011年）、[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")（《STAND
        BY ME 哆啦A夢》成年期）

<!-- end list -->

  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    叮当版本：[堡堡](../Page/堡堡.md "wikilink")
    阿蒙版本\[2\]：[王麗華](../Page/王麗華.md "wikilink")→[腾腾](../Page/腾腾.md "wikilink")、王羊（小部分集数）、张璐（小部分集数）
    哆啦A夢版本：1979年版：[伍凤春](../Page/伍凤春.md "wikilink")（央視新版，在中央电视台少儿频道《动漫世界》播出）、[姚培华](../Page/姚培华.md "wikilink")（上海李曄版）→[祖丽晴](../Page/祖丽晴.md "wikilink")（廣東梁穎版）
    2005年版：[黄笑嬿](../Page/黄笑嬿.md "wikilink")（2006—2008年电影版）→[伍凤春](../Page/伍凤春.md "wikilink")&[韩庚](../Page/韩庚.md "wikilink")（[哆啦A梦：伴我同行](../Page/哆啦A梦：伴我同行.md "wikilink")）→[四刀辉彰](../Page/四刀辉彰.md "wikilink")（2016—2017年电影版）→[腾腾](../Page/腾腾.md "wikilink")（2018年电影版）

<!-- end list -->

  - [美國配音員](../Page/美國.md "wikilink")：[Johnny Yong
    Bosch](../Page/Johnny_Yong_Bosch.md "wikilink")
  - 真人版演員：[妻夫木聰](../Page/妻夫木聰.md "wikilink")（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    喜歡的食物:漢堡、咖哩；討厭的食物:青椒、紅蘿蔔
    是作品中唯一一位在所有故事中都有出場的角色。漫畫版和動畫版的初登場都在第一回。
    8月7日出生。原作為小學4年級的學生，動畫版為小學5年級。哆啦A夢負責照顧的對象。又笨又懶，功課、體育也不好，也因個性懦弱、懶惰而常受師長的責罵及同學的霸凌。但本性(心地)善良，在電影版常有耀眼表現，也熱愛大自然。擅長的項目有射擊、翻花繩和快速入睡。喜歡靜香。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [日本配音員](../Page/日本.md "wikilink")：[恵比壽真沙子](../Page/恵比壽真沙子.md "wikilink")（1973年）→[野村道子](../Page/野村道子.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[嘉數由美](../Page/嘉數由美.md "wikilink")（2005年3月—）

<!-- end list -->

  -
    幼兒期：幼少時期：[佐久間玲](../Page/佐久間玲.md "wikilink")（2000年）→[嘉數由美](../Page/嘉數由美.md "wikilink")（2005年4月—）

<!-- end list -->

  - [香港配音員](../Page/香港.md "wikilink")：[孫明貞](../Page/孫明貞.md "wikilink")（1982年—1991年）→[梁少霞](../Page/梁少霞.md "wikilink")（1991年—）
  - [台灣配音員](../Page/台灣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：[敖冰欣](../Page/敖冰欣.md "wikilink")（巨童文化VCD）、[許淑嬪](../Page/許淑嬪.md "wikilink")（1997年—1999年）、[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")（電影版）
    哆啦A夢版本：
      -
        1979年版：許淑嬪、[丘梅君](../Page/丘梅君.md "wikilink")（短期代理）
        2005年版：[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")
        電影版：許淑嬪、林美秀（2006年首映版、2008年及2016年）、[黃珽筠](../Page/黃珽筠.md "wikilink")（2009年及2011年）

<!-- end list -->

  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    [晓晓](../Page/晓晓.md "wikilink")（叮当时期）
    [房露](../Page/房露.md "wikilink")→唐亚男（小部分集数）→唐烨→陈立博（小部分集数）→王雪纯（阿蒙时期）\[3\]
    陈青（中央电视台少儿频道版）、[邓玉婷](../Page/邓玉婷.md "wikilink")（廣東梁穎配音版）、詹佳（2006—2008年剧场版）→张艾&[周冬雨](../Page/周冬雨.md "wikilink")（哆啦A梦：伴我同行）→[C小调](../Page/C小调_\(配音演员\).md "wikilink")（2016—2017年电影版）→[马晓骥](../Page/马晓骥.md "wikilink")（2018年电影版）

<!-- end list -->

  - [美國配音員](../Page/美國.md "wikilink")：Cassandra Morris
  - 真人版演員：[水川麻美](../Page/水川麻美.md "wikilink")（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    喜歡的食物:烤地瓜；討厭的食物:芹菜
    漫畫版和動畫版的初登場都在第一回。
    5月2日生。大雄的同學兼朋友，後來成為大雄的女友並結婚，讀書成績優秀兼性情溫和，愛好和平，也是其憧憬對象和未來新娘。缺點是有洁癖，而且拉小提琴拉出的琴聲甚至比胖虎的歌还具有破坏力。（最初設定並非如此，）。

<!-- end list -->

  - 　綽號Giant；臺灣正式譯名為**剛田胖虎**，中文通稱胖虎

<!-- end list -->

  - [日本配音員](../Page/日本.md "wikilink")：[肝付兼太](../Page/肝付兼太.md "wikilink")（1973年）→[立壁和也](../Page/立壁和也.md "wikilink")（1979年4月-2005年3月）→[木村昴](../Page/木村昴.md "wikilink")（2005年4月-）

<!-- end list -->

  -
    幼兒期：[松本和香子](../Page/松本和香子.md "wikilink")（2000年、2004年电影版）

<!-- end list -->

  - [香港配音員](../Page/香港.md "wikilink")：[馮志潤](../Page/馮志潤.md "wikilink")（1982年—1990年）→[李智良](../Page/李智良.md "wikilink")（1991年—1992年）→[郭志權](../Page/郭志權.md "wikilink")（1996年—2001年）→[陳卓智](../Page/陳卓智.md "wikilink")（2001年—2015年）→[黃啟昌](../Page/黃啟昌.md "wikilink")（2015年7月—）/[陳卓智](../Page/陳卓智.md "wikilink")（電影版：2015年－）
  - [台灣配音員](../Page/台灣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：[楊少文](../Page/楊少文.md "wikilink")（巨童文化VCD）、于正昇（1997年—1999年）、[徐健春](../Page/徐健春.md "wikilink")（电影版）
    哆啦A夢版本：
      -
        1979年版：于正昌→于正昇、[符爽](../Page/符爽.md "wikilink")（短期代理）
        2005年版：[宋克軍](../Page/宋克軍.md "wikilink")（第1集至第104集）→[梁興昌](../Page/梁興昌.md "wikilink")（第105集至今）
        電影版：于正昌→于正昇、宋克軍（2006年首映版及2008年）、官志宏（2009年及2011年）

<!-- end list -->

  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    1979年版：烨烨（叮当时期）→[鲍大志](../Page/鲍大志.md "wikilink")、关海龙、[李易](../Page/李易_\(配音演员\).md "wikilink")、李立宏（阿蒙时期）\[4\]→芯雯（CCTV少儿）→汪译男（上海配音）、[张琳](../Page/张琳.md "wikilink")（廣東梁穎配音版）
    2005年版：[吴磊](../Page/吴磊.md "wikilink")（2006—2008年电影版）→王磊（哆啦A梦：伴我同行）→Slayerboom（2016—2017年电影版）→鲍大志（2018年电影版）

<!-- end list -->

  - [美國配音員](../Page/美國.md "wikilink")：Kaiji Tang
  - 真人版演員：[小川直也](../Page/小川直也.md "wikilink")（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    漫畫版\[5\]和動畫版初登場都在第一回。
    喜歡的食物:青椒
    6月15日生。大雄的同學。身強力壯。擅長運動。喜歡唱歌和烹飪，水平極差卻不自覺。尢其是唱歌，沒有人受得了。有嚴重自我中心，經常欺負人（尤其大雄），並袒護自己的妹妹。优點是勇敢、有正義感。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [日本配音員](../Page/日本.md "wikilink")：[八代駿](../Page/八代駿.md "wikilink")（1973年）→[肝付兼太](../Page/肝付兼太.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）、[龍田直樹](../Page/龍田直樹.md "wikilink")（1985年11月?日—12日替代）→[關智一](../Page/關智一.md "wikilink")（2005年4月—）

<!-- end list -->

  -
    幼兒期：[關智一](../Page/關智一.md "wikilink")（2000年電影版）

<!-- end list -->

  - [香港配音員](../Page/香港.md "wikilink")：[方煥蘭](../Page/方煥蘭.md "wikilink")（1982年—1996年）→[黃鳳英](../Page/黃鳳英.md "wikilink")（1996年—2012年）→[林丹鳳](../Page/林丹鳳.md "wikilink")（TV版：2012年—）/[黃鳳英](../Page/黃鳳英.md "wikilink")（電影版：2006年－）
  - [台灣配音員](../Page/台灣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：[官志宏](../Page/官志宏.md "wikilink")（1997年—1999年、巨童文化VCD及電影版）
    哆啦A夢版本：
      -
        1979年版：[劉傑](../Page/劉傑_\(配音員\).md "wikilink")、[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")（短期代理）
        2005年版：[李世揚](../Page/李世揚.md "wikilink")
        電影版：劉傑、李世揚（2006年首映版及2008年）、[李景唐](../Page/李景唐.md "wikilink")（2009年及2011年）

<!-- end list -->

  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    1979年版：军军（叮当时期）→腾腾、关海龙、赵欣、李智伟、尹永斌、李野墨、纪元（阿蒙时期，均为小部分集数，该版本角色配音演员没有固定）\[6\]→袁铭鸿（CCTV少儿）→邓玉婷（广东）、→张惠（上海配音）
    2005年版：[翟巍](../Page/翟巍.md "wikilink")（2006—2008年剧场版）→[马晓骥](../Page/马晓骥.md "wikilink")（哆啦A梦：伴我同行）→[皇贞季](../Page/皇贞季.md "wikilink")（2016—2017年剧场版）→[王丽华](../Page/王丽华.md "wikilink")（2018年电影版）

<!-- end list -->

  - [美國配音員](../Page/美國.md "wikilink")：Brian Beacock
  - 真人版演員：[山下智久](../Page/山下智久.md "wikilink")（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    朝日電視台版電視動畫第一回登場，漫畫版則在六種版本第一話的其中三種登場\[7\]，常見的《瓢蟲漫畫》系列45卷單行本則在〈秘密間諜大作戰〉中初登場\[8\]。
    喜歡的食物:[牛排](../Page/牛排.md "wikilink")；討厭的食物:[青椒](../Page/青椒.md "wikilink")、[苦瓜](../Page/苦瓜.md "wikilink")
    2月29日生，大雄的同學，顯示欲強。家境富裕，喜好賣弄、炫耀、耍小聰明，非常乞人憎的富家子。

## 主要配角

  - [野比玉子](../Page/野比玉子.md "wikilink")（）美國版本稱Tammy，中文舊稱葉美玉

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")（1973年）→[千千松幸子](../Page/千千松幸子.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[三石琴乃](../Page/三石琴乃.md "wikilink")（2005年4月—）

<!-- end list -->

  -
    青少期：[千千松幸子](../Page/千千松幸子.md "wikilink")→[川上倫子](../Page/川上倫子.md "wikilink")→三石琴乃

<!-- end list -->

  - 香港配音員：[區瑞華](../Page/區瑞華.md "wikilink")、[蔡惠萍](../Page/蔡惠萍.md "wikilink")（1979年版代配）→[許盈](../Page/許盈.md "wikilink")（電視版）/[陳安瑩](../Page/陳安瑩.md "wikilink")（新大雄宇宙開拓史，新大雄與鐵人兵團起）/[周恩恩](../Page/周恩恩.md "wikilink")（大雄的人魚大海戰）/[蘇青鳳](../Page/蘇青鳳.md "wikilink")（STAND
    BY ME多啦A夢）
  - 台灣配音員

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：敖冰欣（巨童文化VCD）、許淑嬪（華視版）
    哆啦A夢版本：[許淑嬪](../Page/許淑嬪.md "wikilink")（1979年版、除了2008年及2011年的電影版）、[丘梅君](../Page/丘梅君.md "wikilink")（1979年版代理）→[林美秀](../Page/林美秀.md "wikilink")（2005年版、2008年電影版）、[黃珽筠](../Page/黃珽筠.md "wikilink")（2011年电影版）

<!-- end list -->

  - 中国大陆配音員：[兰兰](../Page/兰兰.md "wikilink")（叮当时期）、[赵娜](../Page/赵娜.md "wikilink")（廣東梁穎配音版）、[葉露](../Page/葉露.md "wikilink")（2006—2008年剧场版）→[杨希](../Page/杨希.md "wikilink")（2016—2017年电影版）→牟珈论（2018年电影版）
  - 美國配音員：Mari Devon

<!-- end list -->

  -
    大雄的媽媽，32歲，生於1942年。婚前名為片岡玉子，是動漫畫中，除了五位主角之外最常出現的人物，是一位勤勞的[家庭主婦](../Page/家庭主婦.md "wikilink")，然而性格卻相當保守，對於新產品及科技都不甚感興趣，常為家中[赤字煩惱](../Page/赤字.md "wikilink")。小時候相當頑皮搗蛋，而且成績不太好、但成長之後頭腦聰明、成績優秀。婚後對於大雄、哆啦A夢以及野比大助的過失常加以嚴厲苛責（尤其是大雄），亦禁止飼養寵物（但也有在極少數因特殊情況而允許），但實際上很關懷家人，偶爾也會對大雄展露出溫柔慈愛的一面。只要有人（包括大雄的爸爸）破壞家中的和諧、安寧或環境整潔時就會大發雷霆。

<!-- end list -->

  - [多啦美](../Page/多啦美.md "wikilink")（） 中文舊稱小叮鈴、哆啦咪。

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[橫澤啟子](../Page/橫澤啟子.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[藤本千秋](../Page/藤本千秋.md "wikilink")（2006年9月—）
  - 香港配音員：[周婉侶](../Page/周婉侶.md "wikilink")→[曾佩儀](../Page/曾佩儀.md "wikilink")→[林元春](../Page/林元春.md "wikilink")／[鄭麗麗](../Page/鄭麗麗.md "wikilink")（電影版）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：許淑嬪（1979年版、除了2008年、2009年及2011年的电影版）→陶敏嫻（2011年電影版）→[雷碧文](../Page/雷碧文.md "wikilink")（2005年版第53集起）→[連思宇](../Page/連思宇.md "wikilink")（2005年版第182集起）
  - 中国大陆配音員：[黄怡晴](../Page/黄怡晴.md "wikilink")（2007—2008年电影版）、[小祈](../Page/小祈.md "wikilink")（2016—2017年电影版）、[乔诗语](../Page/乔诗语.md "wikilink")（廣東梁穎配音版）
  - 美國配音員：Wendee Lee

<!-- end list -->

  -
    喜歡的食物:[蜜瓜包](../Page/蜜瓜包.md "wikilink")/[菠蘿麵包](../Page/菠蘿麵包.md "wikilink")；討厭的食物:沒有
    2114年12月2日出生，哆啦A夢的妹妹，居住在22世紀，由於哆啦A夢被咬掉耳朵後跟其他同學不一樣，導致常常被嘲笑，因此博士特別為他設計一個妹妹來安慰他，為了避免讓哆啦A夢想到耳朵的事，還特地幫哆啦美把耳朵改裝成蝴蝶結。雖然與多啦A夢使用同一瓶機油，但哆啦美使用的是濃油，因此，性能比哥哥強很多，多次在哥哥和大雄遇到危險的時候拯救他們。是在22世紀服務於野比家的機器人，但若哆啦A夢需要前往工場維修或有重要事要外出，她也會前往20世紀來代替哆啦A夢照顧大雄。喜歡吃蜜瓜麵包(台譯：菠蘿麵包)。弱點是害怕蟑螂。在大長篇中有時也會擔任類似後援隊或在緊要關頭伸出援手的角色。

<!-- end list -->

  - [野比大助](../Page/野比大助.md "wikilink")（）美國版本稱Toby，港台舊稱葉野比、葉大助、葉阿助，中国大陆旧称大宝爸或阿助

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[村越伊知郎](../Page/村越伊知郎.md "wikilink")（1973年）→[加藤正之](../Page/加藤正之.md "wikilink")（1979年4月—1992年10月）→[中庸助](../Page/中庸助.md "wikilink")（1992年10月—2005年3月）→[松本保典](../Page/松本保典.md "wikilink")（2005年4月—）

<!-- end list -->

  -
    少年時期：[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")（1979年）→[山田榮子](../Page/山田榮子.md "wikilink")（1984年—1985年）→小原乃梨子（1987年）→[小林由美子](../Page/小林由美子.md "wikilink")（2005年）→大本眞基子（2009）→優希比呂（2010）、[野澤雅子](../Page/野澤雅子.md "wikilink")（[大雄與奇跡之島](../Page/大雄與奇跡之島.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  - 香港配音員：[梁曉峰](../Page/梁曉峰.md "wikilink")(1980年—1988年)→[張炳強](../Page/張炳強.md "wikilink")(1990年—1991年)→[梁耀昌](../Page/梁耀昌.md "wikilink")(1991年—2001年）→[潘文柏](../Page/潘文柏.md "wikilink")（2001年—)、[盧國權](../Page/盧國權.md "wikilink")＆[招世亮](../Page/招世亮.md "wikilink")（代理）、[張炳強](../Page/張炳強.md "wikilink")（2005年版電影版）、[李建良](../Page/李建良.md "wikilink")（STAND
    BY
    ME），[雷碧娜](../Page/雷碧娜.md "wikilink")→[沈小蘭](../Page/沈小蘭.md "wikilink")（兒時，電視版）、[謝潔貞](../Page/謝潔貞.md "wikilink")（兒時，大雄與奇跡之島）
  - 台灣配音員

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：官志宏（巨童文化VCD）
    哆啦A夢版本：劉傑（1979年版、除了2008年及2011年的电影版）、符爽（1979年版代理）→宋克軍（2005年版、2008年電影版）、官志宏（2011年電影版）→梁興昌（2005年版第105集起）
    兒童期：劉如蘋（大雄與奇跡之島）

<!-- end list -->

  - 中国大陆配音員：[庆庆](../Page/庆庆.md "wikilink")（叮当时期）、[李團](../Page/李團.md "wikilink")（廣東梁穎配音版）、[桂楠](../Page/桂楠.md "wikilink")（2006—2007年电影版）→胡智平（2008年电影版）→陈喆（2016年—2017年电影版）→[赵鑫](../Page/赵鑫.md "wikilink")（2018年电影版）
  - 美國配音員：Tony Oliver

<!-- end list -->

  -
    大雄的爸爸，36歳\[9\]，動畫設定為昭和11年（1938年1月24日）出生（『』）\[10\]。
    也可稱野比伸助（日文︰），在[1979年版動畫](../Page/1979年版動畫.md "wikilink")《》中，出現「野比野比助」之漢字。[野比大雄的父親](../Page/野比大雄.md "wikilink")，朝九晚五的典型上班族，雙親中他較寵大雄，不過有時候也對大雄很嚴厲，甚至有時候會跟玉子一起責備他。他畫得一手好畫，得過畫賞，年輕時曾經有和某富商之女結婚就有能被捧為名畫家的機會，不過因為堅持「人生的路是要由自己闖出」而沒有接受，因而碰見現時的[妻子](../Page/野比玉子.md "wikilink")（即大雄媽媽[玉子](../Page/野比玉子.md "wikilink")）。有抽煙的不良嗜好，多次戒煙不果。閒時愛去釣魚（不過技術不佳）、打高爾夫球（打得也不算好）和打麻將，汽車駕照也老是考不上。因他本身十分容易招風雨（度數為-8.5\[11\]，另外[大雄為](../Page/大雄.md "wikilink")-2，[多啦A夢為](../Page/多啦A夢.md "wikilink")+1.5，[小夫為](../Page/小夫.md "wikilink")-7，[靜香為](../Page/靜香.md "wikilink")+9，[胖虎為](../Page/胖虎.md "wikilink")+10），因打高爾夫球時經常都下雨，而被同事稱為「掃帚星」，時不時會成為哆啦A夢法寶的最終受害人。
    早期的故事中，幼年的大助曾因二次大戰，要跟別的孩子和老師疏散到鄉下避難，由朝到晚都要耕作勞動，嚴苛的生活一度令大助打算投河自殺，幸好因為一位「白百合般的長髮少女」出現在河邊，並送給他一塊巧克力讓他重新振作，因此大助對巧克力有著一種特別的感情；不過，那位少女其實是乘[時光機回到當時的大雄陰錯陽差下假扮而成的](../Page/時光機.md "wikilink")。（短篇動漫《好像白百合的少女》）
    在電影版《大雄與奇蹟之島》當中，曾因時空導航員的出錯，把小孩時的[野比大助誤送到奇跡之島](../Page/野比大助.md "wikilink")。在那時以「馬雅」身份與大雄等人一起參與冒險，可是因失憶棒而忘記當時情景，在他的畫簿中，有一隻金黃色的甲蟲獨角仙，可作為當時的證明。

<!-- end list -->

  - [出木杉英才](../Page/出木杉英才.md "wikilink")（出木杉，或稱小杉，）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[白川澄子](../Page/白川澄子.md "wikilink")（1980年4月—2005年3月）→[萩野志保子](../Page/萩野志保子.md "wikilink")（朝日電視台版2005年5月—）／

<!-- end list -->

  -
    青年期：納谷六朗（1989）→白川澄子（1999年電影版：[大雄的結婚前夜](../Page/大雄的結婚前夜.md "wikilink")）→大滝進矢（2007）→萩野志保子（2010
    太雄的結婚前夜）

<!-- end list -->

  - 香港配音員：[黃麗芳](../Page/黃麗芳.md "wikilink")、[巫哲棋](../Page/巫哲棋.md "wikilink")（無綫版，成年）、[劉惠雲](../Page/劉惠雲.md "wikilink")、[曾秀清](../Page/曾秀清.md "wikilink")（電影版）、[馬慧琪](../Page/馬慧琪.md "wikilink")（STAND
    BY ME）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：于正昇＆于正昌（1979年版、除了2008年的電影版）→姚敏敏（2005年版前52集）→[雷碧文](../Page/雷碧文.md "wikilink")（2005年版第53集起）→連思宇（2005年版第182集起）、劉如蘋（電影版，2014年起）
  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：[武向彤](../Page/武向彤.md "wikilink")（电影版）、[劉紅韻](../Page/劉紅韻.md "wikilink")（廣東梁穎配音版）
  - 真人版演員：[內村航平](../Page/內村航平.md "wikilink")（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    1964年4月生（以前設定為1962年生）。野比大雄的同學，是個近乎完美的少年。讀書成績為班上最好，其他興趣(包括煮食)也有很好的表現，和靜香很談得來，令大雄感到妒忌。最初設定為靜香未來的伴侶，哆啦A夢便是為了這個原因，才回到過去協助大雄改變。

<!-- end list -->

  - 春待老師，美國版本稱Mr S

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[加藤修](../Page/加藤治.md "wikilink")→[雨森雅司](../Page/雨森雅司.md "wikilink")（1973）→[沢りつお](../Page/沢りつお.md "wikilink")（1979年4月—5月）→加藤治→不明→[井上和彥](../Page/井上和彥.md "wikilink")（—1981年10月）→[田中亮一](../Page/田中亮一.md "wikilink")（1981年10月—2005年3月）→[高木涉](../Page/高木涉.md "wikilink")（2005年4月—）
  - 香港配音員：[周鸞](../Page/周鸞.md "wikilink")→[陳曙光](../Page/陳曙光.md "wikilink")（—2015年12月）→[馮志輝](../Page/馮志輝.md "wikilink")、[張英才](../Page/張英才.md "wikilink")（大山版代配、TV早期版）、[黃健強](../Page/黃健強.md "wikilink")（代配）、[張炳強](../Page/張炳強.md "wikilink")（時光機）、[陳永信](../Page/陳永信.md "wikilink")（代配）、[馮志輝](../Page/馮志輝.md "wikilink")（代配）
  - 台灣配音員

<!-- end list -->

  -
    小叮噹版本：楊少文（巨童文化VCD）
    哆啦A夢版本：劉傑（1979年版、除了2011年的电影版）、符爽（1979年版代理）→李世揚（2005年版）、李景唐（2011年电影版）

<!-- end list -->

  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：[高全勝](../Page/高全勝.md "wikilink")（1979年版：廣東梁穎配音版）

<!-- end list -->

  -
    大雄班上的老師。經常責備大雄上課打瞌睡、遲到、考試零分、粗心等表現。對於遲到或未寫作業的學生會責罵或罰站，但也不時會鼓勵表現不好的大雄，有好的表現的時候也不忘稱讚學生。基本上是期望大雄有所進步的一個好老師。
    原作本名不詳，動畫版設定亦各有所異：在日本電視台版動畫中姓我成（日語：我成，唸作がなり），在大山時期中註記名字為**先生春待**（せんじょう
    えいいちろう），目前的2005年版是否沿用不知。他最早出現在1970年3月號的〈大雄變強〉
    老師家一開始的設定是一個名為幸福莊的公寓，但後來是住在一個獨棟的房子，而在原著漫畫中未提及老師的親人，似乎是獨居。唯在1979年版動畫中出現他的母親，平常住在鄉下。

<!-- end list -->

  - 迷你-{zh-cn:哆啦;zh-hk:多啦;zh-tw:哆啦}-（），美國版本稱Mini-Doras

[Minidora_char.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Minidora_char.gif "fig:Minidora_char.gif")

  - 日本配音員：[北川智繪](../Page/北川智繪.md "wikilink")（1990年4月）→[佐久間玲](../Page/佐久間玲.md "wikilink")（1994年3月—2005年3月）→（2005年10月—？）→[金元寿子](../Page/金元寿子.md "wikilink")（2017年—）
  - 香港配音員：[黃麗芳](../Page/黃麗芳.md "wikilink")（綠色）、[林元春](../Page/林元春.md "wikilink")（黃色）、[鄭麗麗](../Page/鄭麗麗.md "wikilink")（紅色）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：許淑嬪（1979年版）
  - 中國大陸配音員：
  - 美國配音員：Cristina Valenzuela

<!-- end list -->

  -
    為紀念哆啦A夢抓住時光罪犯而批量生產的迷你版，也是哆啦A夢的道具之一，收納在四次元口袋中。
    在1973年雑誌『幼稚園』3月號掲載的故事『』中登場。
    原先是大量生產，但後期（2004年—）常登場的只有紅、黃、綠色三個。身高30cm，也算是一個道具，是貓型機械人的迷你版。通常待在[多啦A夢的](../Page/多啦A夢.md "wikilink")[四次元口袋](../Page/四次元口袋.md "wikilink")。多啦A夢有7個迷你哆啦，每個迷你哆啦也有不同顏色，出現得最多的是紅色，其次是黃色和綠色。[多啦美亦擁有迷你多啦](../Page/多啦美.md "wikilink")。一般的貓型機械人都有耳朵，因此一般的迷你哆啦也有耳朵（如[哆啦利鈕的迷你多啦足球隊就是十一個有耳朵的綠色貓型機械人](../Page/哆啦A夢七小子#哆啦利鈕.md "wikilink")）。後來因為哆啦A夢幫助時空警察捉拿犯人（純粹巧合），有關單位為了紀念，生產了限量版的迷你哆啦。當時的多啦A夢已經失去耳朵，因此這批迷你哆啦也就沒有耳朵。
    漫畫裡他們只會說一些簡單的字眼；動畫版中我們只能聽到他們「哆啦、哆啦」的叫著（在日語原版動畫中的叫聲為「哆啦啦」），但[大雄等人卻能理解他們的說話](../Page/野比大雄.md "wikilink")。假如不了解時，會服用[翻譯糕](../Page/翻譯糕.md "wikilink")。迷你哆啦有多啦A夢常用道具的迷你版本。但也有多啦A夢可能沒有的道具，如[溫泉蛋](../Page/溫泉蛋_\(多啦A夢\).md "wikilink")、[貓之手等等](../Page/貓之手.md "wikilink")。但因為太小了，不適合人類使用。
    跟多啦A夢一樣，最喜歡吃[銅鑼燒](../Page/銅鑼燒.md "wikilink")。對美食無法抗拒，有一次紅色迷你多啦為了一枝[棒棒糖](../Page/棒棒糖.md "wikilink")，答應幫助大雄裝病，也偷吃過多啦A夢的豆沙包（一件不留）。在迷你哆啦與貓之手一集，三個迷你哆啦吃了大約十串的串燒（雖然只吃肉）。迷你哆啦還被​​設定為能識別並修改或修復機器內部結構的道具。
    在電影版《[大雄與白金迷宮](../Page/大雄與白金迷宮.md "wikilink")》中，哆啦A夢在被拷問時遭到嚴重破壞，大雄將紅色迷你哆啦縮小後由哆啦A夢的鼻子處送入哆啦A夢體內，並成功修復了哆啦A夢；在對付叛變首領納波基斯特拉時，哆啦A夢以​​彈弓將攜帶病毒程式的迷你哆啦送入納波基斯特拉口中，並成功植入病毒，消滅了獨裁者及其叛軍。在漫畫《多啦A夢生病了?》中，-{zh-cn:哆啦;zh-hk:多啦;zh-tw:哆啦}-美用迷你-{zh-cn:哆啦;zh-hk:多啦;zh-tw:哆啦}-為不肯做身體檢查的多啦A夢進行修復工作。動畫1979年版的迷你哆啦A夢的配音員有在1989年的電影版《[哆啦美！迷你哆啦SOS！！](../Page/哆啦美與迷你哆啦SOS.md "wikilink")》（）和1990年4月6日的播放的TV動畫《哆啦A夢生重病！》中声演。

## 主要角色的家人及寵物

### 野比家

  -

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[龜井芳子](../Page/龜井芳子.md "wikilink")（2005年4月—）
  - 香港配音員：[雷碧娜](../Page/雷碧娜.md "wikilink")、[袁淑珍](../Page/袁淑珍.md "wikilink")（叮噹早期TV版）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：楊凱凱（1979年版）、錢欣郁（1979年版代理）→姚敏敏（2005年版）
  - 中國大陸版配音員：

<!-- end list -->

  -
    大雄與靜香的兒子，在1989年出生
    。其名原文一般作「ノビスケ」，名字直譯為野比大助（即和祖父相同），但在动画版『時光膠囊』（タイムカプセル）中作「ノビオ」。台灣又譯作雄介/雄之介，大陆又翻译成-{小雄}-。長相與大雄很像，學習能力和大雄一樣差，但個性不同較為外向粗暴，體育神經與打架能力極佳，比大雄以及同輩要好，經常欺負胖虎和小夫的兒子。大雄和哆啦A夢到未來想要去看大雄的未來太太是誰，結果被雄助當成是要冒充他的外星人而揍了兩人一頓\[12\]。有一次因為不滿爸爸，還用時光機離家出走到20世紀的大雄家來。還跟胖虎打了一架不分上下，胖虎很欣賞他，和他一起打棒球，幫球隊獲勝。\[13\]野比雄助在45年后会结婚，和妻子坐航天飞机到月球去作蜜月旅行（〈45年后〉）之后会至少有一个儿子，设定上野比雄助的妻子为胖妹的女儿。哆啦A梦到来之前的时间轴为大雄和胖妹结婚，孙子与静香的孙女结婚。而来了以后的时间轴为大雄和静香结婚，生下的野比雄助和胖妹的女儿结婚。

<!-- end list -->

  - [野比世修](../Page/野比世修.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[山本圭子](../Page/山本圭子.md "wikilink")（1973年）→[太田淑子](../Page/太田淑子.md "wikilink")（1980年1月—2005年3月）→[松本幸](../Page/松本幸.md "wikilink")（2005年8月—）
  - 香港配音員：[區瑞華](../Page/區瑞華.md "wikilink")→[陸惠玲](../Page/陸惠玲.md "wikilink")→[黎桂芳](../Page/黎桂芳.md "wikilink")→[謝潔貞](../Page/謝潔貞.md "wikilink")→[張頌欣](../Page/張頌欣.md "wikilink")（2005年版124集起）/[郭碧珍](../Page/郭碧珍.md "wikilink")（STAND
    BY ME多啦A夢）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：楊凱凱（1979年版、2013年和以前的電影版）→姚敏敏（2005年版前52集）→雷碧文（2005年版第53集起）、劉如蘋（STAND
    BY ME）
  - 中国大陆版配音員：

<!-- end list -->

  -
    也可譯為「-{世雄}-」（台灣1979年版動畫），香港舊譯小帆、舍華斯，現譯小雄或世修。台灣大然版舊譯小雄，中国大陆上海配音版翻译为阿忙，台灣、中國大陸現譯世修，美譯Soby

<!-- end list -->

  -
    大雄的玄孫，2114年生。回到20世紀首次見到大雄時，稱他為「爺爺的爺爺（台灣大然版）/高祖父(台灣青文版)」，之後略稱「爺爺(祖父)」（台版動畫有時也出現過「曾祖父」的稱呼）。大雄也稱他為孫子。在野比家族里他是唯一一个名字裡不带「伸（）」的。根据记载，2125年他11歲，但没有可确定的资料可说明他出生于2114年（另有記載稱他生於2115年）（比[多啦A夢年幼](../Page/哆啦A梦_\(角色\).md "wikilink")2年，與[多啦美同年](../Page/多啦美.md "wikilink")）。

<!-- end list -->

  -
    早期設定中，除了没有眼镜外，世修的长相与大雄完全相同（導致動畫裡出現過大雄媽媽認錯，把原先大雄的點心給他，還疑惑怎麼有兩個大雄的情節\[14\]）。

<!-- end list -->

  -
    根据漫画中的描绘，其性格较溫柔文雅，個性也較大雄為成熟穩重。在哆啦A夢中篇故事《哆啦A夢的重生之日》中，顯得比[大雄更怕事](../Page/野比大雄.md "wikilink")。世修经常称呼大雄為「爺爺」，但大雄非常讨厌这么叫他。首次見到[靜香時更稱呼她為](../Page/靜香.md "wikilink")「奶奶」（台版有時也出現過「曾祖母」的稱呼），靜香因為對未來成為大雄的妻子还不知情，而覺得他沒禮貌。根據現在的正式設定《[2112年哆啦A梦的誕生](../Page/2112年哆啦A梦的誕生.md "wikilink")》，世修与哆啦A梦在很小的时候就认识了，長相與早期設定不同。在机器人选拔大会上，因为嬰兒時期的世修误按OK按扭，哆啦A梦才得以成为野比家的机器人。而哆啦A梦到大雄那邊之後，世修大部分时间都与[哆啦美在一起並由她負責照顧](../Page/哆啦美.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  -
    根據第一卷《[從未來之國而來](../Page/從未來之國而來.md "wikilink")》，由于大雄欠了一屁股债，一百年也沒還清，以至于世修每年压岁钱才50日圓（台灣大然版譯為10元）。为了改变悲惨的命运，世修将哆啦A梦送到大雄所生活的年代，也开始了哆啦A梦这部漫画故事。

<!-- end list -->

  - 大雄的祖父　[野比伸流](../Page/野比伸流.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1979. 10）→[龜井三郎](../Page/龜井三郎.md "wikilink")（1987.
    11）→[川久保潔](../Page/川久保潔.md "wikilink")（1979.
    10）→[龜井三郎](../Page/龜井三郎.md "wikilink")（2002.
    10）→[菅原淳一](../Page/菅原淳一.md "wikilink")（2006.
    6）→[加藤精三](../Page/加藤精三.md "wikilink")（2010）
  - 香港配音員：[源家祥](../Page/源家祥.md "wikilink")→[盧國權](../Page/盧國權.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    大助之父，大雄的爺爺（祖父）。大雄出生前已過世。個性表面上嚴厲刻板，常常訓練兒子希望他堅強，私底下常做出疼愛兒子的舉動，對大助的童年有著十分深刻的影響。做事常常露出馬腳\[15\]，而他人發現時總是一笑置之。

<!-- end list -->

  - 大雄的奶奶（祖母）（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1973. 6）→[峰あつ子](../Page/峰あつ子.md "wikilink")（1979.
    7）→[高村章子](../Page/高村章子.md "wikilink")（1986. 1—2005.
    3）→[まるたまり](../Page/まるたまり.md "wikilink")（2006. 6.
    16）→[羽鳥靖子](../Page/羽鳥靖子.md "wikilink")（2006. 6. 30）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：[陳美貞](../Page/陳美貞.md "wikilink")（1979年版）
  - 香港配音員：[蔡惠萍](../Page/蔡惠萍.md "wikilink")
  - 中國大陸版配音員：

<!-- end list -->

  -
    伸助之母，大雄的奶奶（祖母），本名不詳。在大雄就讀幼稚園時過世，生前與大雄同居時照顧大雄，是名非常慈祥的婦女。常勸丈夫對兒子溫柔一點。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[村松康雄](../Page/村松康雄.md "wikilink")（—2005年3月）→[橋本晃一](../Page/橋本晃一.md "wikilink")（2006年11月）
  - 香港配音員：[劉昭文](../Page/劉昭文.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    大助之弟，大雄的叔父。曾經被設定為伸助的堂兄弟，但現在已經被小學館正式確定為弟弟。曾因前往印度很長時間，而給大雄數年份的零花錢（22卷『稅金鳥）。在描寫戰爭悲劇的名作短篇『大象和叔叔』有重要登場。由於年代問題，在朝日動畫版的『大象和叔叔』就被一名在動物園的老伯伯取代。在作品后期有不再戴眼鏡，改為隱形眼鏡（42卷『一半的一半的一半』）。

<!-- end list -->

  - [片岡玉夫](../Page/片岡玉夫.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1979年8月）→不明（1983年6月）→[桜井敏治](../Page/桜井敏治.md "wikilink")（2005年11月）
  - 香港配音員：[陳永信](../Page/陳永信.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    玉子之弟，大雄的舅父。和玉子一様有戴眼鏡。擔任汽車公司的營業員（32卷『探測想要的東西』）。性格認真和善，但比較軟弱，而且拙言。

在2005年版動畫第215集《小夫剪髮記》中客串出現。

### 源家

  -

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[よこざわけい子](../Page/橫澤啟子.md "wikilink")（1979年4月—1981年8月）→[松原雅子](../Page/松原雅子.md "wikilink")（1981年8月—2005年3月）→[折笠愛](../Page/折笠愛.md "wikilink")（2005年4月—）
  - 香港配音員：[蔡惠萍](../Page/蔡惠萍.md "wikilink")
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：陳美貞（1979年版）→姚敏敏（2005年版前52集）→連思宇（2005年版第182集起）
  - [中国大陆版配音員](../Page/中国.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    性格和善，但在教育方面嚴厲，有時也會嚴厲斥責靜香（吃飯的時候說話、盤腿坐著等），靜香考試考85分也會罵。
    期待靜香未來能成為一個鋼琴家，但也因此帶給靜香不小的壓力。
    對她來說最重要的東西是源義雄送給他的價值300萬日圓的珍珠項鏈。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1979年5月）→[加藤正之](../Page/加藤正之.md "wikilink")（1979年11月—1980年3月）→[池田勝](../Page/池田勝.md "wikilink")（1981年10月）→[久米明](../Page/久米明.md "wikilink")（1999年3月）→（2005年7月—）
  - 香港配音員：[蕭徽勇](../Page/蕭徽勇.md "wikilink")、[張頌欣](../Page/張頌欣.md "wikilink")（童年）（2005年版）/[陳旭恆](../Page/陳旭恆.md "wikilink")、[李忠強](../Page/李忠強.md "wikilink")（STAND
    BY ME）
  - 中國大陸配音員：
  - 真人版演員：[三浦友和](../Page/三浦友和.md "wikilink")（豐田汽車廣告）\[16\]

<!-- end list -->

  -
    靜香的父親，上班族。是胖虎、小夫和靜香的父母中，唯一一個可確定姓名的，但登場不算太多。在漫畫/動畫版中不同時期的造型不太統一，有時會被畫成像大雄老師的造型\[17\]\[18\]，在《[大雄的結婚前夕](../Page/大雄的結婚前夕.md "wikilink")》有最多著墨。

<!-- end list -->

  -
    靜香飼養的小狗，曾經因老年重病而喪生，後來給多啦A夢救回。

### 骨川家

  - 小夫的母親（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[高橋和枝](../Page/高橋和枝.md "wikilink")（1973年）→[鳳芳野](../Page/鳳芳野.md "wikilink")（1979年4月—1991年3月）→[横尾麻里](../Page/横尾麻里.md "wikilink")（1991年4月—2005年3月）→[高山南](../Page/高山南.md "wikilink")（2005年4月—）
  - 香港配音員：[雷碧娜](../Page/雷碧娜.md "wikilink")、[黃玉娟](../Page/黃玉娟.md "wikilink")（代配）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：[陳美貞](../Page/陳美貞.md "wikilink")（1979年版及2005年版）
  - 中国大陆版配音員：
  - 美國版配音員：Dorothy Elias-Fahn

<!-- end list -->

  -
    喜愛打扮、追求流行的主婦，十分疼愛兒子小夫，但相對也極重視教育。像大雄與小夫之間的關係，她經常購買的高價商品炫耀會令玉子(大雄媽媽)忌妒。

<!-- end list -->

  - 小夫的父親（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1973年）→[加藤治](../Page/加藤治.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[肝付兼太一時期代役](../Page/肝付兼太.md "wikilink")（1989年5月—1990年1月）→[田中秀幸](../Page/田中秀幸.md "wikilink")（2005年6月—）
  - 香港配音員：[源家祥](../Page/源家祥.md "wikilink")→[黃子敬](../Page/黃子敬.md "wikilink")
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：于正昇＆于正昌（1979年版）
  - [中国大陆配音員](../Page/中国大陆.md "wikilink")：

<!-- end list -->

  -
    公司的[社長](../Page/社長.md "wikilink")。人脈很廣，與許多公司的社長為友，甚至在各地也有別墅。在劇中登場不多。

<!-- end list -->

  - 小吉（）

<!-- end list -->

  - 日本版配音員：二又一成（1984-2005年）→山崎巧（2005年—）
  - 香港配音員：[李致林](../Page/李致林.md "wikilink")
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：于正昇＆于正昌（1979年版）

<!-- end list -->

  -
    小夫的堂兄或表兄(作品中無明確說明)，與小夫的關係不錯，有一頭卷髮，其外型與小夫一家多有類同之處。正在念大學，經常到訪小夫家。多才多藝，擁有機械模型、攝影以及賽車旅遊等興趣，並經常教導小夫分享心得及送給他模型，也常常開車載小夫跟朋友出遊(但他的汽車的座常常只有四個，讓大雄沒辦法坐)，小夫常以脛吉教他的技巧與機會炫耀和欺負大雄，但在故事裡並不是主動欺負人的角色。他也曾經跟小夫一起用遙控飛機的魚雷跟大雄及哆啦A夢作對，最後二人被哆啦A夢和大雄以原子力潛水艇的魚雷轟沈二人的舢板\[19\]。

<!-- end list -->

  - 骨川脛繼（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[龍田直樹](../Page/龍田直樹.md "wikilink")（1985）→[甲斐田幸](../Page/甲斐田幸.md "wikilink")（2006）
  - 香港配音員：[沈小蘭](../Page/沈小蘭.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    小夫的弟弟，台灣2005年版動畫又譯「小宇」。住在美國，因為住在美國的叔叔沒有子女，便送去美國作養子。早期被描寫成跟小夫一樣仗勢欺人的個性，後來被修改成崇拜小夫的善良性格。

<!-- end list -->

  - 小夫的曾祖母（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[堀絢子](../Page/堀絢子.md "wikilink")（1997）→[真山亞子](../Page/真山亞子.md "wikilink")（2012）
  - 香港配音員：[袁淑珍](../Page/袁淑珍.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    小夫的父親的奶奶（祖母）。93歲。
    常說「說謊會被閻羅王拔舌頭」、「吃飽後睡覺會變的和牛一樣」、「說父母壞話嘴巴會歪掉」等話。喜歡吃甜食。

### 剛田家

  - 小珠／技子（），美譯**Little G**。

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1973年5月）→[太田淑子](../Page/太田淑子.md "wikilink")（1979年4月）→[青木和代](../Page/青木和代.md "wikilink")（1980年1月—2005年3月）→[山崎バニラ](../Page/山崎バニラ.md "wikilink")（2005年6月—）→[山田ふしぎ](../Page/山田ふしぎ.md "wikilink")（2012年2月—）
  - 香港配音員：[雷碧娜](../Page/雷碧娜.md "wikilink")/[賴芸芬](../Page/賴芸芬.md "wikilink")（STAND
    BY ME）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：許淑嬪（1979年版）、錢欣郁（1979年版代理）→林美秀（2005年版）
  - 中国大陆配音員：
  - 美國配音員：Minae Noji
  - 真人版演員：[前田敦子](../Page/前田敦子.md "wikilink")/[鈴木梨央](../Page/鈴木梨央.md "wikilink")（女兒）\[20\]（豐田汽車廣告）

<!-- end list -->

  -
    胖虎的妹妹，香港舊譯「技蘭」；台灣大然版漫畫譯「阿花」，青文版譯「胖妹」，電視播出又稱「小珠」、「小花」。故事第一話即登場，同樣是和大雄等人從幼稚園起就認識的青梅竹馬，但故事中後期與大雄等人接觸的場合不多。原作本身並沒有確認「技子」是否是本名（因為哥哥"技安"(Giant)本身是綽號，而"技子"貌似也同樣是綽號），但作者至過世之前沒有表態澄清(有說法是作者[藤子·F·不二雄故意不替她取名](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，以免同名的女孩子受到欺負。)，不過新版動畫即是以「技子」為本名。
    在歷史改變前，曾是大雄的預定結婚對象，並與之育有6位子女。早期設定中技子與哥哥同樣有暴力傾向，但在後期設定中技子性格較為溫和明理\[21\]
    興趣是創作少女漫畫，以「」（克莉斯丁·剛田）之筆名發表作品，經常會戴著畫家帽，而所畫的漫畫之水準，初期似乎不好\[22\]，但隨故事發展而漸具水準，甚至在漫畫新人獎落選後得到編輯的注意\[23\]、「與漫畫同好會自費出版的[同人誌](../Page/同人誌.md "wikilink")『』（《彩虹妹妹》）將來在二手書店有十萬日元以上的身價」\[24\]等情節肯定她的漫畫才能；漫畫作品包括「我的哥哥」等；喜歡畫少女漫畫，對自己的實力也不是很有信心，一遇到挫折就會非常沮喪和失落，因此-{胖虎}-常強迫其它同學買她的漫畫，誇獎她的作品，以此來增強她的信心。
    除此以外，她製作的咖哩十分出色，得到了大雄等人的讚賞，更被咖哩評論家評作「國寶級咖哩」的美譽。（《恐怖的胖妹咖喱》）
    雖然曾是大雄的可能結婚對象，但後期劇情對未來的影響力較常被提到的是出木杉與靜香的關係。劇情未交待歷史轉變後技子情歸何處，但後期與男性朋友茂手感情十分良好。

<!-- end list -->

  - 胖虎的母親（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[青木和代](../Page/青木和代.md "wikilink")（1979年4月—2005年3月）→[竹內都子](../Page/竹內都子.md "wikilink")（[ピンクの電話](../Page/ピンクの電話.md "wikilink")・2005年4月—）
  - 香港配音員：[姚天麗](../Page/姚天麗.md "wikilink")→[沈小蘭](../Page/沈小蘭.md "wikilink")，[劉惠雲](../Page/劉惠雲.md "wikilink")（新大雄的宇宙開拓史）/[葉嘉敏](../Page/葉嘉敏.md "wikilink")（STAND
    BY ME）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：楊凱凱（1979年版）、姚敏敏（1979年版代理）→劉如蘋（2005年版前52集）→劉凱寧（2005年版第53集起）→林筱玲（2005年版第209集起）
  - 中国大陆配音員：
  - 美國配音員：Jessica Gee

<!-- end list -->

  -
    剛田家商店（朝日电视台版動畫店名為「剛田雜貨店」（1979年—2005年3月）→「剛田商店」（2005年4月—））的店主。在日本電視台版動畫中被设定为已過世。
    雖然和胖虎一樣強壯，但她的性格明理，每當得知兒子欺負同學，她就會以嚴厲的方式教訓胖虎。她也經常叫胖虎留下來看店或外出送貨，因此胖虎常常找機會逃避這些雜事，或推給大雄或小夫來做。雖然表面經常呵斥胖虎，甚至棒打管教，並經常命令胖虎看店送貨，但內心深處是十分著緊胖虎（寄居的胖虎）。

<!-- end list -->

  - 胖虎的父親（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1973月）→[加藤正之](../Page/加藤正之.md "wikilink")（1979年4月—1980年7月）→[島香裕](../Page/島香裕.md "wikilink")（1987年3月）→[郷里大輔](../Page/郷里大輔.md "wikilink")（1987年11月）→島香裕（1993年4月）
  - 香港配音員：[林國雄](../Page/林國雄.md "wikilink")
  - 美國配音員：Kirk Thornton

<!-- end list -->

  -
    負責店外工作，登場機會極少，但已知是鎮上擁有最大力氣的男人。

<!-- end list -->

  - \-{zh-hk:小吉;zh-tw:木克;zh-cn:酷哥/魔酷}-（ムク）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[玄田哲章](../Page/玄田哲章.md "wikilink")（1981.
    12）→[青木和代](../Page/青木和代.md "wikilink")→（—2005. 3）
  - 香港配音員：[梁偉德](../Page/梁偉德.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    胖虎的家犬，[雜種狗](../Page/雜種狗.md "wikilink")，台灣電視播出又稱「酷哥」，是胖虎從橋下撿來的，從此成為剛田家的一員。性格猙獰。常追趕[大雄或對大雄亂叫](../Page/野比大雄.md "wikilink")，而且還會撿垃圾、偷東西、隨地小便。性格與主人胖虎差不多，但也有膽怯的時候，會被[小夫的](../Page/小夫.md "wikilink")[暹羅貓嚇跑](../Page/暹羅貓.md "wikilink")。
    有時候在胖虎的逼迫下，被迫用兩只腳走路，甚至是做[相撲](../Page/相撲.md "wikilink")，大多數由胖妹帶牠散步，平時胖虎很少帶牠散步。

<!-- end list -->

  - 剛田早紀（ごうだ ヤサシ）
    剛田家的遠房親戚，長期住在國外親人家的妹妹，但她的壞習慣是經常想些不可能出現的動物。

<!-- end list -->

  - 胖虎的阿姨
    是胖虎母親的妹妹，長相與胖虎相似，只出現過一次\[25\]。

### 出木杉家

  -
    《限時傻瓜彈》發出怪叫。

<!-- end list -->

  -
    第40卷短篇〈家事圍裙〉出場，西方的女性。

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - 日本版配音員：中村千繪
  - 香港配音員：[高可慧](../Page/高可慧.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    和出木杉一樣喜好科學，短篇〈家事圍裙〉出木杉夫婦至火星基地出差時，曾將英世暫置大雄和靜香家裡托他們照顧，卻意外使大雄誤以為靜香並非他未來的妻子而努力地學習做家事。

## 主要角色身邊的人

  - 神成（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[田中崇](../Page/銀河萬丈.md "wikilink")（1981年3月）→[兼本新吾](../Page/兼本新吾.md "wikilink")（1985年2月—1990年9月）→[渡部猛](../Page/渡部猛.md "wikilink")（1991年3月—2005年3月）→[宝龜克寿](../Page/宝龜克寿.md "wikilink")（2005年7月—）
  - 香港配音員：[源家祥](../Page/源家祥.md "wikilink")→[黃子敬](../Page/黃子敬.md "wikilink")
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：于正昇＆于正昌（1979年版）→李世揚（2005年版）、陳幼文（電影版，2014年）
  - 中国大陆配音員：

<!-- end list -->

  -
    大雄他們常打棒球空地附近住的老人，興趣是種植盆栽愛好植物，大雄等人常因棒球、足球、石頭或其他物品而破壞他家的玻璃或盆栽而被他罵，因為而被小朋友們稱作**雷公**（）。但是他卻從來沒把自己的盆栽加裝保護設施，也沒安裝強化玻璃。他有一個親戚的女孩瑞繪長得很可愛（38卷『朋友圈（朋友之輪）』）。神成最初是[藤子不二雄作品](../Page/藤子不二雄.md "wikilink")[怪物Q太郎中的人物](../Page/怪物Q太郎.md "wikilink")，是主角大原家的鄰居。在大長篇中曾經出場兩次，都是扮演將哆啦A夢的道具毀壞的角色（[大雄的大魔境](../Page/大雄的大魔境.md "wikilink")、[大雄與龍之騎士](../Page/大雄與龍之騎士.md "wikilink")）。

<!-- end list -->

  - **-{zh-hk:亞美;zh-tw:小咪;zh-cn:小咪}-**（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明（1987年5月）→不明（1991年9月）→不明（1992年8月）→[真柴摩利](../Page/真柴摩利.md "wikilink")（1993年2月）→[麻見順子](../Page/麻見順子.md "wikilink")（1993年4月）→[渡邊久美子](../Page/渡邊久美子.md "wikilink")（1994年5月—1995年8月）→[中澤綠](../Page/中澤綠.md "wikilink")（1995年11月—1996年10月）→[熊井統子](../Page/熊井統子.md "wikilink")（1997年12月）→[瀧本富士子](../Page/瀧本富士子.md "wikilink")（1998年3月、12月）→[松本幸](../Page/松本幸.md "wikilink")（1998年5月、1999年6月—2004年9月、2005年3月）

<!-- end list -->

  -
    和哆啦A夢十分要好的鎮上小貓，時常讓哆啦A夢給予幫助。

<!-- end list -->

  - 安雄（、少年A）（田中安雄？）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[白川澄子](../Page/白川澄子.md "wikilink")→[真柴摩利](../Page/真柴摩利.md "wikilink")→[佐藤智惠](../Page/佐藤智惠.md "wikilink")、[松本幸](../Page/松本幸.md "wikilink")、[佐藤佑子](../Page/佐藤佑子.md "wikilink")（—2005年3月）→[丸田麻里](../Page/丸田麻里.md "wikilink")
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：許淑嬪（1979年版）
  - 香港配音員：[許盈](../Page/許盈.md "wikilink")（2005年版）
  - 中國大陸版配音員：

<!-- end list -->

  -
    大雄的同學，總是戴著帽子。害怕的東西是鬼怪，興趣愛好是讀漫畫以及與春夫一起練習棒球。也有上補習班，但時常會偷懶去書店看漫畫。名字出現在第9卷『尋人徽章』。在動畫版里沒有名字，稱為「少年A」。但是在配音員變更前的最后一集里出現了「田中」的名字（電視動畫『』）。

<!-- end list -->

  - 春夫（はる夫、少年B）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[青木和代](../Page/青木和代.md "wikilink")、[佐藤智惠](../Page/佐藤智惠.md "wikilink")、[丸田麻里](../Page/丸田麻里.md "wikilink")、[佐藤佑子](../Page/佐藤佑子.md "wikilink")、[松本幸](../Page/松本幸.md "wikilink")（—2005年3月）→[山下亚矢香](../Page/山下亚矢香.md "wikilink")
  - 香港配音員：[林丹鳳](../Page/林丹鳳.md "wikilink")→[黃淑芬](../Page/黃淑芬.md "wikilink")→[吳羨婷](../Page/吳羨婷.md "wikilink")、[魏惠娥](../Page/魏惠娥.md "wikilink")（代配）
  - 台灣配音員（哆啦A夢版本）：劉傑、陳美貞（1979年版）
  - 中國大陸配音員：

<!-- end list -->

  -
    大雄的同學。比較胖。害怕的東西是蜘蛛。飯量是相當的大。
    興趣是[抽獎投和棒球](../Page/抽獎.md "wikilink")。曾經把摳出的[鼻屎團成一個球](../Page/鼻屎.md "wikilink")（15卷『偷拍照相機』）。名字出現在17卷『銅鑼燒·電影版·已經預約』。在動畫版裡沒有名字，被稱呼為「少年B」。有時會附和胖虎和小夫去作弄大雄。從繞城一圈馬拉松的結果看，體力不如安雄，但強過小夫。

## 其他角色

  - 片倉輔助（）
    『哆啦A夢』原作連載初期登場的大雄的同班同學，禿頭的男孩子。第1卷『かげがり』、第7卷『手足七本目が三つ』(現在的標題：『ねこの手もかりたい』）』登场。父親是學者(第4卷『ソノウソホント』)，專業領域不明。年幼的弟弟在(5卷『ばっ金箱』)登场。名字：「おれ」。

<!-- end list -->

  - 野貓小黑（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明

<!-- end list -->

  -
    居住在大雄所在城市的野貓，經常偷東西，吃過大雄的[金魚](../Page/金魚.md "wikilink")、靜香的[金絲雀和哆啦A夢的銅鑼燒](../Page/金絲雀.md "wikilink")。很貪婪，曾經被大雄用秘密道具『運動神經控制器』變成機器人，代價是十條小魚干。服用過動物變身報恩藥水后，顯示其為女孩。（但該道具的特色是會變為女孩，所以不能就此確定牠原本的性別）另外有將偷來的東西藏在空地水泥管后的癖性。

<!-- end list -->

  - 野狗小黑（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：不明

<!-- end list -->

  -
    樣貌有些像狼，毛髮黑色（在動畫版裹有時是帶黒色的灰色、藍色、或茶色）。經常咬傷大雄。在2005年版動畫「」中，改為家犬，而不是野狗。

<!-- end list -->

  - 小池（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[山崎たくみ](../Page/山崎たくみ.md "wikilink")→[二又一成](../Page/二又一成.md "wikilink")（1996.
    12）→[拡森信吾](../Page/拡森信吾.md "wikilink")（2001. 5—2004）

<!-- end list -->

  -
    總是在吃[拉麵的角色](../Page/拉麵.md "wikilink")，其外貌以另一漫畫家[鈴木伸一為藍本](../Page/鈴木伸一.md "wikilink")。有太太和兒子，長得幾乎一模一樣（1卷『哆啦A夢的大預言』），有一頭[鬈髮](../Page/鬈髮.md "wikilink")。通稱為「[小池](../Page/小池さん.md "wikilink")」（4卷『スケスケ望遠鏡』）。原本是作者作品《[怪物Q太郎](../Page/怪物Q太郎.md "wikilink")》中的人物。

<!-- end list -->

  - 書店老闆

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[加藤正之](../Page/加藤正之.md "wikilink")（1980.
    4，5）→[肝壁和也](../Page/肝壁和也.md "wikilink")（1981.
    4）→[田中崇](../Page/田中崇.md "wikilink")（1981. 6）→加藤正之（1986.
    5）→不明（2002. 2）→不明（2006. 12）
  - 香港配音員：[林國雄](../Page/林國雄.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    大雄經常在他的[書店裏](../Page/書店.md "wikilink")[白看漫畫](../Page/打書釘.md "wikilink")。書店的名字不明。在13卷『悪魔護照』、22卷『税金鳥』、23卷『』、35卷『』登場。戴眼鏡，經常用[雞毛撣子驅趕白看的人](../Page/雞毛撣子.md "wikilink")。
    有人买书的话眼神就会变得很和善。除了他以外幾個人書店的叔叔也登場了，登場回數 原作·動畫片比他多1號。
    他的店與大書店不同，是私人經營，由于預算窘迫，書都沒有用[乙烯樹脂包裝](../Page/聚乙烯.md "wikilink")。
    因而，每次遭受灾祸（被書店老闆打）的都是大雄，很多孩子站著阅读，而不买书。从经营者方面，这些成为经营不振的元凶，都被他用拖把赶了出去，经常有少年被他用拖把趕走。
    他的書店曾經被扒竊過（單行本第38卷『進入無人地的飲料』）。

<!-- end list -->

  - 木鳥高夫（）
    大雄的同學，性格與小夫類似，因此有些討人嫌。曾經在電視節目「兒童歌唱比賽」中出場。另外還在哆啦美系列電影版裡出場過

。是他的綽號。曾經與大雄公開辯論尼斯湖有沒有水怪。在朝日電視台版，他出場的短篇小故事中角色被小夫替換。

  - 不喵子不喵雄（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[矢田稔](../Page/矢田稔.md "wikilink")（?）→[田中康郎](../Page/田中康郎.md "wikilink")（1990.
    2）→不明（1995. 8）→不明（2002. 2）→[緒方賢一](../Page/緒方賢一.md "wikilink")（2005.
    10）

<!-- end list -->

  -
    劇中出現數次的漫畫家。名字為戲仿作者本人。

<!-- end list -->

  - 島山明（）
    以暢銷漫畫作品《機器娃娃》成名的漫畫家，大雄為了要看他畫的續集就想當助理不過未成。後來大雄與哆啦A夢商討之後就決定出手幫助，在海報工作室內以加快速度的情形下畫了許多份量的連載作品。
    名字戲仿自當時正在創作《[怪博士與機器娃娃](../Page/怪博士與機器娃娃.md "wikilink")》漫畫作品的[鳥山明](../Page/鳥山明.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 寺野（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[茶風林](../Page/茶風林.md "wikilink")（1990.6）→櫻井敏治（1990.9-）

<!-- end list -->

  -
    胖虎棒球队的死对头寺野棒球队队长，跟胖虎棒球队最大不同点在于寺野棒球队是经常赢，而胖虎棒球队经常输。

<!-- end list -->

  - 会社社長

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[田中崇](../Page/田中崇.md "wikilink")（1979.
    12）→[佐藤正治](../Page/佐藤正治.md "wikilink")（2004. 5）

<!-- end list -->

  -
    在1973年12月發售的『小學六年級』(1974年1月號)中的漫画『不被招待的客人』登場。(單行本第11卷改為『把討厭的客人趕走的方法』。)是伸助工作的董事長。名字不明。因为疲勞於在新年來寒暄的客人和關聯公司的交往，所以跑進野比家。

<!-- end list -->

  - 伊藤翼（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[荘真由美](../Page/荘真由美.md "wikilink")（1985.11—1986.8）→[深雪さなえ](../Page/深雪さなえ.md "wikilink")（1992.11）→[池澤春菜](../Page/池澤春菜.md "wikilink")（2003.3）→[倉田雅世](../Page/倉田雅世.md "wikilink")（2006.5）
  - 香港配音員：[張頌欣](../Page/張頌欣.md "wikilink")（2005年版）

<!-- end list -->

  -
    作品中最常出現的中學少女藝人，台灣1979年版動畫又稱「丁小鳳」，是主角們喜愛的偶像。

<!-- end list -->

  - 咚鏹村的霍伊（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[松尾佳子](../Page/松尾佳子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1984年放送的動畫「咚鏹村的霍伊」中登場的小矮人少年。8年后的電影版「[大雄與雲之王國](../Page/大雄與雲之王國.md "wikilink")」中再度登場。

<!-- end list -->

  - 机器鸭 ガチャ子

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[堀絢子](../Page/堀絢子.md "wikilink")（1973）

<!-- end list -->

  -
    因為害怕哆啦A夢沒有依靠的世修，急忙從未來送了幫助型機器人鴨型機器人。在原作連載初期中的幾個月內登場。道具從嘴裡吐出來。動畫版只有在日本電視台版登場，但後來作者設定是決定將之刪除。

<!-- end list -->

  - 虎A夢（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[山本圭子](../Page/山本圭子.md "wikilink")（1979）
  - [台灣配音員](../Page/台灣.md "wikilink")（哆啦A夢版本）：[陳美貞](../Page/陳美貞.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    [新銳動画版放的原創人物](../Page/新銳動画.md "wikilink")，來自未來的反派角色。體色為老虎花紋。性格自大，非常喜歡惡作劇和賺錢。但后來消失了。

<!-- end list -->

  - [時光巡邏隊](../Page/時光巡邏隊.md "wikilink")（）
    又譯作時空警察、時間巡邏隊、時光特警或航時巡警（中譯），是漫畫[哆啦A夢的未來世界中](../Page/哆啦A夢.md "wikilink")，為了防範刻意回到過去或未來竄改時間歷史的罪犯，而成立的一組巡邏隊，被視為時間的管理者，總部在23世紀\[26\]。該組織依據航時法避免時光犯罪以及逮補時光犯罪者，只要有人刻意竄改了過去的歷史一經發現的話，時光巡邏隊會將之逮補。除了抓犯人之外，也有時會擔任到特定時代救援的工作。例如在〈石器時代的旅館〉中救了大雄一行人。
    最初出現於1971年3月號的〈哆啦A夢回到未來〉，也多次於大長篇/電影版結尾出場逮補犯人解救大雄一行人。
    在《[2112年哆啦A夢的誕生](../Page/2112年哆啦A夢的誕生.md "wikilink")》中，提到[哆啦小子因為槍法而被時光巡邏隊錄用](../Page/哆啦A夢七小子.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 河太郎

<!-- end list -->

  - 除了《多啦A梦S历险记特别篇4》之外，从没出现过。特徵是戴著一頂草帽，穿著挖空背心配短褲。

<!-- end list -->

  -
    大雄在住在乡下的亲戚家的村子交的朋友。但不幸在3年前，大雄和他原本约好在河边玩，但却发高烧，不知情的河太郎在河边等了很久，结果不小心跌进河里而丧命。河太郎死後3年，多啦A梦不經意的使用了土之心，將河太郎的靈魂喚醒，與大雄一起玩耍，並且教會了大雄游泳，就在當晚河太郎的屍體被村民發現打撈上岸，多啦A梦認為是河太郎一直守著當初的約定，在這麼冷的河底下等了大雄3年。

<!-- end list -->

  - 茂手持夫
    胖妹的朋友，喜歡畫漫畫。

## 其他藤子漫畫出場的角色

  - [梅星球殿下](../Page/梅星球殿下.md "wikilink")（32卷『萬能機場』）
  - [超能力魔美](../Page/超能力魔美.md "wikilink")（32卷『萬能機場』、大長篇『大雄的新魔界大冒險』）
  - [小鬼Q太郎](../Page/小鬼Q太郎.md "wikilink")（6卷『實物圖鑑』、32卷『萬能機場』、『倒霉是大雄的盟友?』）
  - [神奇小子](../Page/飞人.md "wikilink")（成長後的[星野堇](../Page/星野堇.md "wikilink")、『哆啦A梦生日特别篇2014』）
  - [21衛門](../Page/21衛門.md "wikilink")（32卷『改造破舊的旅館』、『[大雄與銀河超特急](../Page/大雄與銀河超特急.md "wikilink")』）
  - [變身君](../Page/變身君.md "wikilink")（9卷『[我是桃太郎的什麼人？](../Page/我是桃太郎的什麼人？.md "wikilink")』）

## 其他漫畫出場的角色

  - [怪物小王子](../Page/怪物小王子.md "wikilink")（32卷『萬能機場』、「小学一年生」1982年2月号刊載『』）

<!-- end list -->

  -
    [藤子不二雄A的作品](../Page/藤子不二雄A.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 小健

<!-- end list -->

  -
    在第2卷『百發百中手相圖』中登場的小寶寶，與大雄關係不明。與同時期[藤子不二雄A連載的作品](../Page/藤子不二雄A.md "wikilink")[魔太郎來！！中登場的](../Page/魔太郎來！！.md "wikilink")「阿部切人」相同）

<!-- end list -->

  - [鐵臂阿童木](../Page/鐵臂阿童木.md "wikilink")/[原子小金剛](../Page/原子小金剛.md "wikilink")（17卷『大雄周刊』）

<!-- end list -->

  -
    [手塚治虫的作品](../Page/手塚治虫.md "wikilink")。

## 注释

[哆啦A夢登場角色](../Category/哆啦A夢登場角色.md "wikilink")
[Category:日本動漫角色列表](../Category/日本動漫角色列表.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.  六種版本第一話的其中四種，分別是：《幼稚園》〈哆啦A夢來了〉、《小學二年生》〈來自未來世界的哆啦A夢〉、《小學三年生》〈從桌子出來的哆啦A夢〉、《小學四年生》〈從遙遠的未來世界來〉（也是單行本《單行本》選用版本）

6.
7.  連載版：《幼稚園》〈哆啦A夢來了〉、《小學二年生》〈來自未來的哆啦A夢〉、《小學三年生》〈從桌子出來的哆啦A夢〉，分別登場於《大全集》第18集p.7、第1集p.292、第1集p.66。

8.  《單行本》第一卷p.43

9.  第2卷《做地下鐵吧！》

10. 原作設定36歲，根據其年齡和年代本來應為1943年生

11. 哆啦A夢 第34集

12. 第6卷「大雄的新娘」

13. 第36卷「不講理的爸爸是，大雄」

14. [1979年版 世雄的報告](https://www.youtube.com/watch?v=AziKqnazhC8)

15. [1979年版 第一名雷达](https://www.youtube.com/watch?v=QmVbUKtHnp8)

16. [資深男星三浦友和加入哆啦A夢真人廣告\!
    靜香爸爸再現愛女情](http://chinesedora.com/news/4620.htm)

17. [靜香的爸爸換了又換，沒想到背後的原因竟然是因為...](http://www.daliulian.net/node470730)

18. [看哆啦A夢有發現嗎？靜香爸爸竟然有好幾個！](http://www.ettoday.net/news/20150515/507296.htm)

19. 第14卷「遙控大海戰」

20. [大雄跟小珠結婚，還生了可愛的小女兒?\!最新真人哆啦A夢廣告登場\!](http://chinesedora.com/news/4068.htm)

21. 電影版附篇"加油\!-{胖虎}-"中出現以前常被男同學欺負的片段

22. 第24卷「漫畫家胖妹」

23. 第37卷「大人氣！克莉斯汀老師」

24. 39卷「」

25. 故事徽章

26. 《哆啦A夢深入導覽》p.203